<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>伪命题的&#39;个人成长&#39;，不如换成&#39;人生有限公司&#39;</title>
    <link href="/2025/02/28/%E4%BC%AA%E5%91%BD%E9%A2%98%E7%9A%84-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF-%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%A6%82%E6%8D%A2%E6%88%90-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B8/"/>
    <url>/2025/02/28/%E4%BC%AA%E5%91%BD%E9%A2%98%E7%9A%84-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF-%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%A6%82%E6%8D%A2%E6%88%90-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「<strong><strong>个人成长</strong></strong>」（Personal Development）到底是什么意思？或许很多人以为多增加「<strong>软硬技能</strong>」就是了？多看书多阅读就是了？提高思维认知就是了？</p><p>致命三连问之后我们应该好好思考一下：「<strong>个人成长</strong>」这句话是不是从一开始就错了？</p><p>为什么这样讲？因为这句话会导致很多人以为<strong>个人成长</strong>是通过个人努力、独自修炼达成的，这会走到一个极端。</p><p>这其实是不对的，尤其还在校园的你们，可能会误解的更加极端。</p><p>其实，我们想要成长、尤其是快速地成长，一定要找到一件比你更大的事情（something bigger than yourself），找到比你更大的平台、比你更大的赛道，比你更牛的团队，去解决比你个人问题更大、更难、以及更普遍的问题。</p><p>这样的过程才能带来最快更好的个人进步，且非「成长」。</p><p>我的经验是把所谓的“<strong>个人成长</strong>”换一个更现实、更实在的维度，那就是：「人生有限公司」</p><p>而你，则是这家「人生有限公司」的<strong>创始人&amp;CEO</strong> </p><p>把自己当成一家公司去经营，这样的话可以在「经营管理&#x2F;分析」公司的领域，找到很多可以借鉴的理论，包括管理、财务、战略等方面的理论。</p><p>或许这没什么科学性，还不能被100%数字化。但是因为持续的积累，众多公司和管理者的智慧沉淀，相关内容被实践、被反复验证过，因此其可借鉴的价值要远超过所谓的“<strong>个人成长</strong>”</p><p>比如我有一个习惯坚持了很久，即每当碰到一个人生难题（焦虑、职业天花板、财务危机等等），我都会尝试去解决更为普遍的问题。因为我知道很多人像我一样，会遇到类似的问题。如果我能解决大家的问题，我也能解决我自己的问题。</p><p>也就是说，「当你尝试去解决更多人的问题，你能得到的帮助更多，你能受到的启发更多，你能获得的数据和验证机会更多」</p><p>这个过程中会有两种可能性，第一种是我解决自己的问题，然后把解决的经验和方法技巧分享出去，影响和帮助更多的同志；第二种，从一开始我就试图解决更多人的问题。在解决大家问题的过程中，自己的小问题也被解决了。这两种路径我都实践过，都是有效的路径。</p><p>其「本质思维」是：碰到问题时，我们可以更主动地选择去解决更难、更大、更普遍的问题。这是让自己摆脱困境的最佳机会。</p><p>再举个例子，“有些人”受困于赛道不够大、平台也不够大，所以没有达到自己预期的目标。我在和他沟通时，能明显感觉到在谈及战略问题时，他还是倾向于「单点的思考，缺少系统的视角」。</p><p>而“有些人”在最近几年去了一个更大的赛道，一个发展更快的平台，与一群更牛的人共事、交流、切磋，不知不觉养成了系统性思考的习惯。这些习惯在公司内已经习以为常，直到与公司外的人交流，才会发现鲜明的对比。</p><p>这种最明显的结果就是：可以平等对话了 。过去只能单向吸收其观点，现在有机会在 思维&#x2F;认知 上互相碰撞，彼此都能受益。</p><p>这也是我一直提倡的「有效沟通」！！！</p><p>这种成长是在一个大平台快速前行的过程中，潜移默化积累下来的，效果非常明显。我相信在这个平台上，很多一路同行的伙伴都有类似的感受：感受到自己最近几年的飞速成长。</p><p>对人生而言，最重要的能力就是「做选择的能力」。</p><p>我们能否在人生的每个节点，都能做出相对更为智慧的选择：去选择更大的赛道，更快的平台，与更牛的 人&#x2F;圈子 共事，去解决个人独自无法解决的大难题。如果养成这种选择习惯，我们就会在一次次选择中变得更强，强过任何独自奋斗。</p><p>老话讲：跟对人，走对路。同样也是一个意思。</p><p>忽视所谓的“<strong>个人成长</strong>”，转而去面对更大的问题，选择更大的问题。在解决更大问题的过程中，个人自然有更好更快的成长。到时候，<strong>个人成长</strong>是一个自然而然的结果，而不是一种低效、标准化甚至徒劳的努力。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Life Co., Ltd.</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>life</tag>
      
      <tag>think</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>通过《Managing Oneself》的案例式自问自答，引导如何&#39;自我管理&#39;。</title>
    <link href="/2025/02/28/%E9%80%9A%E8%BF%87%E3%80%8AManaging-Oneself%E3%80%8B%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%BC%8F%E8%87%AA%E9%97%AE%E8%87%AA%E7%AD%94%EF%BC%8C%E5%BC%95%E5%AF%BC%E5%A6%82%E4%BD%95-%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86-%E3%80%82/"/>
    <url>/2025/02/28/%E9%80%9A%E8%BF%87%E3%80%8AManaging-Oneself%E3%80%8B%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%BC%8F%E8%87%AA%E9%97%AE%E8%87%AA%E7%AD%94%EF%BC%8C%E5%BC%95%E5%AF%BC%E5%A6%82%E4%BD%95-%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86-%E3%80%82/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天在404群组插嘴多说几句，其中提到一个关键词「自我管理」。提到这个词儿，就不得不提彼得·德鲁克的《管理自我（Managing Oneself）》。</p><p>本文首次发表于《哈佛商业评论》1999年3-4月刊，节选自彼得·德鲁克的著作《21世纪的管理挑战》（Management Challenges for the 21st Century，Harper Collins出版社，1999）。本文被称为《哈佛商业评论》创刊以来重印次数最多的文章之一。也是《哈佛商业评论》出版的《自我管理的十大必读》当中的第一篇，同时也是最受欢迎的文章之一。文中彼得·德鲁克提出了七大问题，并自问自答。</p><p>作为自我探索的重要一步，希望各位同志真的花1小时的时间好好作答一下。七个问题也是分不同年纪、甚至是阶段的。建议如下：</p><ol><li>18-25岁回答前5条</li><li>25-40全部回答</li></ol><p>每个人状态、阶段均不同，所以以我为例，作答前五个作为各位的参考。当然全部回答也可以，但是没必要，这玩意我早就做过，我就是纯为了打点字而已，不写点难受。</p><h4 id="一、What-Are-My-Strengths？（我的长处是什么？）"><a href="#一、What-Are-My-Strengths？（我的长处是什么？）" class="headerlink" title="一、What Are My Strengths？（我的长处是什么？）"></a>一、What Are My Strengths？（我的长处是什么？）</h4><p>真正的长处是「<strong>吃喝玩乐</strong>」，并及其专业。因为吃喝玩乐的专业，导致了第二长处就是「扯淡」，正经一点说就是：「布道」。我把布道理解为「因为喜欢和认可而持续推广某种事物的行为」。比如我喜欢“写”，并从中受益，我会持续地推广“写”。我喜欢价值投资，并且从中获得回报，我会坚持推荐价值投资。这也是本频道一直在“写”的真正的长期主义 &#x3D; 「<strong>人生决策</strong>」系统 + 「<strong>价值投资</strong>」系统。</p><p>事实上，在我过去二十多年的职业生涯中，我换过七八家公司，做过十余种不同的工作（职业）和角色，包含零售业销售、金融市场渠道、互联网市场策划、文案策划、互联网运营、品牌策划、公共关系、讲师、产品、组织发展、战略策略、互联网创业等等。看似没有任何关联，但背后始终不变的是我持续地在「布道」。布（规划）自己的道（职业道理），甚至不断在邮件组、公司群体、客户群体持续推荐我所喜欢和认可的事物。因此获得新的工作机会，也因为这种特点而深深爱上了一些工作并赚到了钱。</p><p>所以，扯淡（布道者）是我的身份，扯淡（布道）是我的特长。我所宣扬的，正是我所相信的，也是我所践行的，而且是行之有效、有结果（思维认知&#x2F;金钱），更是我相信他人同样可以从中受益的东西。</p><h4 id="二、How-Do-I-Perform？（我的工作方式是怎样的？）"><a href="#二、How-Do-I-Perform？（我的工作方式是怎样的？）" class="headerlink" title="二、How Do I Perform？（我的工作方式是怎样的？）"></a>二、How Do I Perform？（我的工作方式是怎样的？）</h4><p>我的工作方式很简单，我需要自己探索、实践一些东西，找到我认可的事物，然后向更多人推广，使之被接纳，从自己相信的东西变成大家相信的东西，从最初的想法变成现实中的事物。为了让更多的人相信，我自己首先要相信。为了让更多的人改变，我需要自己先改变。一言以蔽之，我需要知行合一，以行践言。</p><p>我们需要持续的变革，而我认为，推动公司改变、推动部门改变和推动自己改变，究其本质而言是同一件事。而且我们一定要从自己改变开始，推动部门改变，最后推动公司改变。如果我们自己不愿意改变，拿什么去推动他人改变？如果你不改变迟早是最早淘汰的那一个，跟年纪有关系吗？呵呵。</p><h4 id="三、What-Are-My-Values？（我的价值观是什么？）"><a href="#三、What-Are-My-Values？（我的价值观是什么？）" class="headerlink" title="三、What Are My Values？（我的价值观是什么？）"></a>三、What Are My Values？（我的价值观是什么？）</h4><p>频道做了要1年，其实早就反复的说过，那就是：知行合一，即心里想的，嘴上说的，手上做的保持一致。这件事听起来容易，但做起来很难。因为我们一般习惯于「严于律人，宽以待己」，而且我们认为是他人的问题，而不是自己的问题，期待他人改变，而不是自己改变。</p><p>我不是圣人，我也有类似的问题。所以我会用「知行合一」不断去校正自己的行为，我争取做到只做我自己相信的事情，而坚决不做我自己不信的东西。</p><p>「知行合一」不仅是价值观，也是方法论，是我认知迭代的方法论。每当我看到一个认可的方法、理念，我就会去生活工作中践行。而随着践行的深入，我对于这一方法或者理念的认知会更加深刻。“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”，这句小学就学到的诗句直到现在依然对我们有用。</p><p>「知行合一」也对我选择朋友，选择工作起到了关键的作用，我只会选择那些同样知行合一的人成为我的朋友，所以我真正意义上的朋友很少。我也只会选择那些同样知行合一的公司为我自己的工作环境，我希望能在这个工作环境中坦坦荡荡地做我自己，而不用为了迎合他人而做自己不相信、不愿意做的事情。</p><p>因为持久的「知行合一」，我有能力、有决策的判断任何事物，所以在职场上，多数都在我在操这些职场老白兔们。大家根本就不在一个段位，跟我玩，就两个选择：一死、二如何死。</p><p>这就是我「知行合一」的结果。</p><h4 id="四、Where-Do-I-Belong？（我属于何处？）"><a href="#四、Where-Do-I-Belong？（我属于何处？）" class="headerlink" title="四、Where Do I Belong？（我属于何处？）"></a>四、Where Do I Belong？（我属于何处？）</h4><p>我对于公司的「成长性」很在意，因为我不喜欢简单的重复，也不喜欢一眼看到头的工作生活。我希望不断接触更新鲜的东西，不断尝试之前从未尝试过的工作内容，我希望不断刷新自己，不断成长。因此公司的成长性是我非常在意。</p><p>我们大部分人的生命会归于琐碎，不会在这世间留下任何痕迹。如何在注定平凡的宿命中寻找一线生机，其实最好的办法是：find something bigger than yourself，即找到比我们个人更伟大的事业，成为它的一部分。一个人可以走得很快， 但一群人可以走得更远，前提是这群人都有共同的、远大的目标 —— 这是好公司的终极秘密。</p><p>当然，要 达到&#x2F;拥有 这些“底气”，你需要「知行合一和持续成长」，有了阶段性的结果后，才会 达到&#x2F;拥有 这些“底气”。</p><h4 id="五、What-Should-I-Contribute？（我该做出什么贡献？）"><a href="#五、What-Should-I-Contribute？（我该做出什么贡献？）" class="headerlink" title="五、What Should I Contribute？（我该做出什么贡献？）"></a>五、What Should I Contribute？（我该做出什么贡献？）</h4><p>我会扯淡，我能扯淡，而我所能做出的最大贡献，应该是尽可能大范围地深入推荐那些真正值得推广的理念，比如纯扯淡、有思维的扯淡、有道理的扯淡、知行合一的扯淡。直到这些理念也进入更多人的视野，被他们所接纳，逐步开始尝试，最终变成他们的一部分，对他们的人生产生实质意义的改变，正如这些理念在我的人生产生了价值一样。</p><p>所以，决定我扯淡 多少&#x2F;大小 的主要是以下的要素：</p><ol><li>这些理念是否真正有价值，真正的行之有效？</li><li>这些理念对他人的影响能持续多久？</li><li>这些理念能影响多大范围的人？</li><li>这些理念能够在多深的程度上影响这些人？</li></ol><p>事实上，后面三条要素最早出现在2006-2008年左右，那时我还年少且傻逼的工作，尝试着去通过改变自己而获得新生。我在至少一个工作笔记本的第一页写下了如下公式：</p><ol><li><p>个人影响力 &#x3D; 影响多少人 x 影响他们多久 x 影响他们多深</p></li><li><p>公司影响力 &#x3D; 个人影响力x N</p></li><li><p>成就 &#x3D; 个人影响力+公司影响力</p></li></ol><p>👨‍🌾 以上，就是我的回答。同时，也期待看到你们的 「自我&#x2F;真我 回答」。 </p><p>PS.  我一直说，学会“问”很重要，但优先级最高的则是，先学会“问”自己。才能 学会&#x2F;有效 的“问”他人。《德鲁克七问》如下：</p><ol><li>What Are My Strengths？</li><li>How Do I Perform？</li><li>What Are My Values？</li><li>Where Do I Belong？</li><li>What Should I Contribute？</li><li>Responsibility For Relationships</li><li>The Second Half Of Your Life</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Life Co., Ltd.</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>life</tag>
      
      <tag>think</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们到底差在哪里？认知突破的关键点是什么？</title>
    <link href="/2025/02/28/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%B7%AE%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%AA%81%E7%A0%B4%E7%9A%84%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%82%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2025/02/28/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%B7%AE%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%AA%81%E7%A0%B4%E7%9A%84%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%82%B9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们到底落后哪里？比人差在哪里？是认知？是思维？是能力？有没有关联性？是进阶？是叠加？</p><p>你怎么看？你怎么想？我举例（衔接上条内容）：如果240天后，中国沿海城市以「捕捞养殖」为行业的供应链体系会全崩，为什么？</p><ol><li>我国是全世界「水产出口」量最大的国家，去年（根据《2023年中国渔业统计年鉴》）福建水产出口额为88.5亿美元，占当年全国水产出口总额230.3亿美元的37.1%，以一省之力完成全国水产出口额的三分之一，而且福建还连续10年蝉联全国水产出口额第一大省。</li></ol><p>其次福建是全国最大的鳗鱼养殖加工出口省份，包括我们经常吃的“南美虾”（平时我们说的对虾或白虾），也是全球最大的南美虾消费和进口国。</p><p>核废水到了国内沿海，自己想想？还卖的出去？尤其最近还是开海的，这么多货扔回去？</p><p>内需不敢吃，外面出不去？怎么弄？</p><ol start="2"><li>沿海渔民</li></ol><p>大多数人不知道捕捞渔船价格多少，至少我知道的，普通型从不同功能配置及大小，价格区间在50w-200w，而且渔民多数都是贷款买的。开渔季，内需消费不动，捕捞又管，渔民贷款怎么办？</p><p>🧑‍🌾所以，左右互搏不是真的，因为真这么玩，玩死的是自己，而且这还是渔业。</p><p>你想想看，鼓动&#x2F;鼓吹 的人都是什么心思？一为流量，二为傻逼，三为坏透了。</p><p>而那些校园里老师这么说的是不是？媒体人是不是？</p><p>所以，有公众科学吗？一个专业老师，一个专业媒体都这样，更不要提老百姓。是不是这个逻辑？</p><p>话题切回来，这就是典型的思维问题、认知问题，没有这两个，哪里来的能力？谈何能力？谈何专业？</p><p>那为什么有的人思维可以？认知可以？甚至认知会突飞猛进？</p><p>这就是今天主要讲的事儿！</p><p>认知是属于思维层面里最重要的投资，ROI是最高的。如果你的认知层面突飞猛进，能够解决很多结构性问题。</p><ol><li>遇到巨大的挑战&#x2F;错误&#x2F;失败</li></ol><p>要想有认知的提升，就必须有困难的问题做牵引，甚至需要有一个非常可靠的「提问系统」。而如果身处一个快速发展的行业、持续增长的公司，就会天然面对挑战。</p><p>当业务量成倍增长的时候，人均产出一般是下降的。但是若希望业务高质量地增长，人均产出继续保持增长，则需要大幅提升效率。最常见的问题是如何用20%的人员增幅支持翻倍的业务目标？这种提升，需要从组织到个人做彻底的改变。对于组织而言，是组织升维；对于个人而言，是摆脱惯性，克服路径依赖，大幅提升甚至颠覆自己既往的认知。</p><p>所以，快速增长的公司本身，会成为非常有效的「提问系统」。这也是我为何建议大家在找工作时第一选择是看公司的成长性，适中有些创业公司符合，有些是不符合的，成长从长期看决定一切。</p><ol start="2"><li>有具体的、结构性的问题需要解决</li></ol><p>不论是生活、职场、人际关系等等都遭遇了非常具体的问题。这些问题如不解决，结果就是寸步难行 —— 因为单纯的努力不再有效，这意味着遭遇了「结构性」的问题，需要有颠覆性的解决方案。</p><p>又到了举例环节：比如原有的业务流程可能不再适用，需要重新梳理。而业务流程一旦发生变化，对应的组织架构必须调整，以匹配最新的业务流程。而流程和组织架构调整完之后，IT系统也必须随之调整。业务流程、组织架构、IT系统三要素，每件事都需要重新思考，重新规划。每个要素的改善，都是非常困难的问题。</p><ol start="3"><li>有稳定的标杆学习对象</li></ol><p>每个人都应该有自己的标杆学习对象，不论在生活中、网络中，包括每家公司也是如此。因为标杆学习对象可以引导我们找到正确的方向、获得勇气、掌握方法，从而逐步走出黑暗。甚至可以这样说，如果没有值得学习、模仿、借鉴的标杆学习对象，我们的进步速度是极慢的，进步的节奏也并不稳定。比如美团就在非常认真地学习Amazon，将关键经验深度内化，其中就包含「六页纸工作法」。</p><ol start="4"><li>能看到各部门的最佳实践</li></ol><p>因为部门定位的原因，我们天然活动于各部门之间，所以同时能看到各个部门的最佳实践：有些是关于方法论实践方面的，有些是关于部门流程梳理方面的，有些是关于组织架构方面的。因为很多人、很多部门的问题都是类似的，所以通过提炼、推广最佳实践，就能解决一类有共性的问题，而我们自身的认知，也在推广最佳实践的过程中得以提升。</p><p>看见一个现象、一个解法，可能觉得是偶然，但是看到两三个相似的现象，用同样的方法解决，就可以带来很好的启发。这个解法沉淀下来，就变成了自己的认知。</p><ol start="5"><li>有不少牛人能不断探讨、碰撞</li></ol><p>之前看讲述Google工作氛围的《重新定义公司》一书提到过一个观点：如果团队的人普遍比较出色，这样的团队氛围能吸引更多的人才加入。我最近对这个观点体会越来越深。</p><p>职场上找不到，那就现实生活中找。现实生活没有，那就在网络中找。总会有一个渠道是可以找到。如果你实在找不到，你真的应该考虑下：为什么自己这么失败，连个榜样都找不到。应该好好考虑下目前的 圈子&#x2F;圈层 ，是否还待下去。</p><ol start="6"><li>个人花更多时间「修路」，而非「开车」</li></ol><p>其实作为公司从0到1阶段成长起来的 管理者&#x2F;经营者 ，一般带兵打仗能力都很强，求战意识强，打仗手感也不错。但这同时也是一个问题，即碰到任何实际问题，这些管理者（包括我在内），一般都喜欢亲自上阵。这样看起来能更快地解决问题，其实有很大的隐患。</p><p>一方面，我们自己的行为方式都已经形成了惯性，在思维方式方面很难一下子能有颠覆性的成长；另一方面，当我们自己习惯于直接解决问题，其实让年轻人失去了锻炼成长的机会。在这种情况下，这些管理者更好的选择是多花时间修路，让部门里的年轻人多开车。即自己多花时间沉淀经验、搭建机制、提供支持，让年轻人站在第一线，去遭遇困难，解决难题。这对于自己、对于团队里的年轻人都是好事。</p><p>我自己惯用日历，老关注的同志都知道。本质是，我正在努力把更多的时间投向「修路」行为。</p><p>因为有了一定的「余闲」、有了「带宽」，反倒有精力做更深入的思考。这种选择客观上为自己的认知突破提供了「精力资源」—— 精力是一个人最宝贵的资源，要站在每天的维度，审慎分配。</p><p>🧑‍🌾以上，就是我对自己认知突进的一些解析，希望对各位同志有启发 —— 一旦你体会到因为认知突破而解决难题的快感，就会迷上这种感觉。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Life Co., Ltd.</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>life</tag>
      
      <tag>think</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>综合阅读三篇</title>
    <link href="/2025/02/28/%E7%BB%BC%E5%90%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%89%E7%AF%87/"/>
    <url>/2025/02/28/%E7%BB%BC%E5%90%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%89%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="session-1"><a href="#session-1" class="headerlink" title="session 1"></a>session 1</h3><p>近期我写了很多“主观性”「读写说」的方式方法，只是个人的一些小技巧罢了，难登大堂。</p><p>对于“利用率”来讲，在个人「职业&#x2F;生活 能力图谱」中的占比，真的很小，也就有20%吧</p><p>但是你不能忽略这20%的基础能力，因为它属于你的地基。而地基不好、基础不好，不论你去寻找「新知」还是巩固「旧知」都不会有太多的 成果&#x2F;结果 。</p><p>具象一点说</p><p>“写”的结果是文档，是“阐述”工具；而PPT 属于“说服”工具</p><p>如果你“写”的文档具有结构性&#x2F;架构性&#x2F;逻辑性，也就等于你的PPT制作能力也非常强，这也是“写”的结果。</p><p>那为什么PTT是“说服”工具？</p><p>因为你“写”的出来，那就能“说”的出来。</p><p>而“说”即是“说服”，不论你在什么行业什么岗位，我相信同志们都在不停的做 文档&#x2F;PPT，那你做完的结果呢？最终的结果到底是什么呢？</p><p>写出了具有「结构性&#x2F;架构性&#x2F;逻辑性」的“文档”是结果？</p><p>写出了具有「结构性&#x2F;架构性&#x2F;逻辑性」的“PPT”是结果？</p><p>的确可以“算”结果，因为他们只是阶段性、流程中的一个“小果”。只有这些在流程内的阶段性“小果”才能得到最终的“成果”&#x2F;“成功”</p><p>拿着你的“写”去说服你的同事&#x2F;上级&#x2F;老板，干死他们！得到了你的「利益」、完成了你想做的「事项」！</p><p>这TM才叫结果啊。</p><p>所以你们看，这明显也是个逻辑闭环且相互关联。</p><p>读 -&gt; 写-&gt; 说，是三个步骤，也是一个流程，更是你「职业能力图谱」中最最重要的基础。没有它们，你是无法做到更多的。</p><p>很多人会看到什么 职场&#x2F;人生 曲线，怎么说呢？曲尼玛！你啥都没，基础都不好，能TM曲？</p><p>所以，当你地基不稳的时候，应该立刻、马上去修补它、完善它。通过长期的努力和坚持，不仅有了很多“小果”还会有更多的“结果”。</p><h3 id="session-2"><a href="#session-2" class="headerlink" title="session 2"></a>session 2</h3><p>再讲一个「闭环流程」，属于个人「职业&#x2F;生活 能力图谱」中，占比70%的份额。那就是：信息&#x2F;认知 -&gt; 习惯&#x2F;专注 -&gt; 欲望&#x2F;目标&#x2F;结果</p><p>这个话题很大，要拆出来讲能废话很多，因为很多人从 科学角度、学术角度、纯理论没实战角度等等说过了很多。</p><p>所以，我也是从个人的“主观角度”来废一些。本文需要阅读30分钟，演讲需要40分钟，制作成PPT则至少需要20P</p><p>一、信息&#x2F;认知 </p><p>发现没？通过网络摄取的信息越多，你的记忆力和注意力反而显著下降，导致大脑出现「认知负荷」甚至出现「盲维」。而一个人每天接受的信息容量是有限的，我们需要把空间留给更有用更重要的事情。那么，如何使用「认知资源」呢？</p><ol><li>大脑又可笑既无聊</li></ol><p>很多人不论是带薪拉屎还是随机上厕所会带着手机，并非玩游戏，而是看视频、看新闻；在没有智能机的时代里，厕所都会放一些报纸和杂志，这被称为“厕所读物”。</p><p>也许，2000年后出生的孩子，对它印象不深，像我这个年纪，之前的人（80后）对厕所读物确有非常深刻的印象，家庭在厕所里放一些，不仅家人可以读，客人也会读。连公共厕所都会有，更何况公司呢？</p><p>我也理解并意识到一个“问题”，大脑容易无聊，无时无刻都要靠视觉、听觉来输入信息，一旦缺乏信息，就像食物的小动物一样，四处寻找可以获取信息的东西，听起来不可笑？</p><p>可是，长期「投喂内容」并非一件好事。使用电子产品过长，会使大脑灰质密度下降，主要处理「信息效率」那部分；另外，长期使用“社交媒体”，会减少海马体活动，记忆力和注意力下降，导致大脑出现进入认知负荷。</p><blockquote><p>所以为什么要养成精读精选，而不是用一些RSS工具订阅TM几百个，你看的过来？读的过来？你所谓的“读”最后理解了吗？最后还是不是不行？可笑又无聊</p></blockquote><p>在心理学中，目前缺乏，对认知负荷（Cognitive Workload）广泛认可且明确的定义。截止目前，它依然是一个「多维概念」。</p><p>诸多文献中，指作业人员「信息处理能力」和「认知资源」的比例，是否满足实际需要；以及，看做满足期望绩效所需，信息处理能力与可用处理能力之间的差异。而不同学者，也阐述出不同看法，比如：</p><p>Wickens是多重资源模型理论（Multiple Resource Theory，MRT）提出者；其认为工作量与任务、资源有一定关系，负荷反映着所执行任务时产生的心理压力。</p><p>Fernandez和Abbass等研究人员认为，工作环境与外部环境带来的认知负荷不同；前者会给后者带来“精神负荷”；一个人付出相当大脑力活动，信息处理效率会延迟，当信息处理超过所需容量，人的精神压力会接憧而至。</p><p>所以可以理解成：「认知负荷」涉及到日常工作中任务要求、时间压力、个人能力、以及绩效、努力程度，大脑处理问题效率等多个因素。</p><p>说人话则是：「认知」跟体力相似，如果过度使用它，会出现疲劳，当大脑表面工作超过整体运行占比时，脑力、心里等多方面不适的信号就会出现。</p><blockquote><p>举个运动场景的例子：没有接受过长期训练的人，在健身房一次连续举重次数越多，人越疲劳，直到失去平衡再也举不起来；认知同样，信息处理决策越多，人越乏力，最后大多决策不但非理性，还容易出现错误。</p></blockquote><p>用「 选择 (<a href="https://t.me/talkjfh/1234">https://t.me/talkjfh/1234</a>) 」来形容，最恰当不过。你可以把认知资源想象成一盆水池子，每天通过饮食、休息为它储备能量，进而，再把能量用在能够最大化创造价值的事情中。某种程度上，储备和消耗在一个池子中。假设，每天为一些“不重要”的事情，消耗大量资源，我们在思考或解决问题时，就会出现认知不足的情况；同样，如果白天做大量损耗资源的事，如果晚上需要做一些临时性决策，往往会，极为敷衍了事。</p><p>这些问题，总体可以分位生活&#x2F;工作 这两类中，比如：</p><p>【生活】<br>A. 很多人早晨起床第一眼就要看手机，刷牙时还要看短视频，任何情况下都要一心二用，坐地铁、打车路上边听歌、边刷朋友圈信息流，什么都记不住，还把脑袋搞的乱七八糟。</p><p>B. 很多女生要和闺蜜出去玩，常常因为化妆或穿衣打扮，白白浪费掉1-2个小时的时间，最后不但自己不满意，还会因迟到引发各种小事，造成一天玩乐都没心情。</p><p>【工作】<br>A. 经常开会中“愣住了”，一分钟后又回到正轨；打破砂锅问到底“刚才怎么了”？</p><p>B. 电脑&#x2F;手机上笔记的工具不下6-7个，他常常因为用哪个软件而纠结；现在各种效率软件如云，在海量选择中翱翔，也常把时间花在这些无效的事情上。</p><p>以上是不是你呢？</p><p>还有很多，它们都比较消耗认知资源，令大脑进入负荷状态；不妨回想下，从早起醒来到晚上睡觉之前，都做过哪些事情，这些重要吗？</p><p>或者，是不是我们大脑忙于思考很多并不重要的事，而浪费掉大量认知资源；亦或，大脑总想着重要的事情，到节骨眼，又束手无策了？</p><p>它们都容易让一天效率低下，最终，3-5件事都没干成，反而「认知资源」却被消耗光了。</p><ol start="2"><li>多简单，我控制不就得了</li></ol><p>“这问题很简单，我控制不就好了”，但是，你真的了解控制吗？为什么很多人的控制，最终走向了放弃？</p><p>自我控制也叫认知及控制（cognitive control），是人的执行功能。指选择某个目标，控制思想和行动，以达到目标与心理一致，我们也称之为“目标导向行为”。</p><blockquote><p>在这里，我又不得不提我一直在阐述的，做任何事情要有「欲望」、「目的」、「目标」、追求「结果」</p></blockquote><p>过程中，我们会基于「自我价值」、「判断目标」做出一系列计划，这些计划基于经验，又要适应无法预见的变化，还要监督行动，并抑制偏离目标的习惯反应，以保持目标。</p><blockquote><p>再次举例运动：跑步这么多年，如果你认为我“迫于自律”，那就大错特错；早期时，这种行动完全来源一种“厌恶感”，我讨厌自己吃胖，才勇于迈出。中期时，前一天带来的酸痛感，几乎第二天绝对不想去。隔天忙碌完，还是会不自觉的去跑，这又是为什么？这种感觉已经从最初的“厌恶”，发展成心理上的坚持，内心想，我总不能刚开始就放弃。现象持续1-2个月到后期，我基本开始享受跑步的过程，那种大汗淋漓的感觉，不仅能把身上虚汗排出，晚上还可以带来深度睡眠且精神抖擞，让你更加「专注」和排除「压力」，而在运动过程中，还可以更好的「聚焦目标」和「深度思考」。<br>何乐不为？</p></blockquote><p>所以「自我控制」包括5个方面：</p><p>涉及心理导向的决策（选择目标）、工作记忆（记住目标）、目标规划（分解目标），自上而下注意（专注目标相关的事情），以及元认知（监控自己的行为是否朝着目标走），因此它并非仅靠单一「意志力」心理活动。</p><p>那想象下自己是如何「控制」的呢？</p><p>A. 心中会暗暗发誓：“哎呀，不行了，我真的要减肥，从明天开始坚决不吃碳水化合物”，我要去煅炼！我要节食！</p><p>B. 想做一件事，从明天开始使劲的AII-IN，就像写文章，日更，坚持打卡，这些行为，两天后能量被耗尽。</p><p>以上是不是你呢？</p><p>「报复性松懈与控制」的模式，是大多数人问题的根源。</p><p>进一步说，大脑本身是矛盾体，每天要处理很多问题，这部分想这样，那部分想那样，我们表露在外面的只有一种情况，它们在心中必然会打架，会有一方胜出。</p><p>当大脑两部分、谁也无法说服谁时，自我会陷入“六神无主”境地中；一旦势均力敌、负面行为压倒正向想法，你会不会很纠结？损耗巨大精力不说，还会恨铁不成钢，认为“自己真没用，连这点小事情都管不住自己”。</p><p>诚然，「自我控制」跟游戏中角色的血量一样，短时间内有限，用力太猛，必定消耗太多，当控制资源短缺，对诱惑力下降，就会沉迷情绪中无法自拔。</p><p>可喜在于，「认知资源」属于再生资源，虽然会被消耗，但经过休息会恢复如初，有点像很多职场人，今天实在累的不堪，睡一觉，第二起来，依然元气满满。</p><p>所以，在此基础上，「认知资源」具备动态变化属性，一定范围内，你想自我控制，绝对能够做到；超过范围后，越控制越无法控制，反而进入内耗状态。有点像阀门，边界内，自我控制资源会越用越聪明，历经扩容后，逐渐走向正反馈，如果长期搁置不用，它也可能没有变化，甚至出现退化的可能。</p><ol start="3"><li>有限自制力</li></ol><p>失败的自我控制者对成事、动机、健康和幸福都会产生负面影响，成功的自我控制者，根本不会大脑进入“认知负荷”状态。‍这就产生出一个问题：</p><p>到底是自我控制却强，以后越容易控制，还是「越控制越容易放弃」？中间阈值到底该如何掌握？其实这个很容易，为什么呢？</p><p>心理学家Baumeister 等人对“有限自制力理论（The finite principle of self-control）”的研究，刚好解答这一切。</p><p> 什么是「有限自制力」呢？</p><p>简单讲，自制力是一种控制和约束自己情绪的能力，我们的自制力就像肌肉的力量，存在上限，当超过这个上限，即便大脑强迫出的各种想要做的行为，自己的控制行为都会下降。</p><blockquote><p>举例来说：你知道每天刷手机的行为已经让自己“疲惫不堪”，不想玩，要去控制，但过一段时间后，仍然会再次拿起手机。这种行为，心理学家认为就是「自我控制」的衰竭。它和疲劳存在共同特征，当身体疲劳或出现葡萄糖降低时，耐心就会下降。</p></blockquote><p>所以「动机」水平不同，导致随后的「结果」表现出现差异。</p><p>而不遵循 身体&#x2F;精神 的固有规律，一鼓作气想做成某事，必然走向“失败控制者”的队列；把事情做到能量耗竭之前，恢复后再进行，是“成功控制”者必备状态之一。</p><p>从另一个维度来看，关键只有一条：你不需要去做很多选择的事情，试着让一切变成「良好习惯」，才会降低自己认知资源的消耗、与控制力。</p><p>所以，只有超越意志力，你就能形成习惯。</p><p>二、习惯&#x2F;专注</p><p>「自我进化」是一把双刃剑，它给我们带来能力的同时也带来了痛苦。人们因能感知太多信息而感到心神不宁，或因产生过多欲望而痛苦不堪，又或因担忧能力不足而滋生焦虑。</p><h3 id="session-3"><a href="#session-3" class="headerlink" title="session 3"></a>session 3</h3><p>在能力上也如此。能力弱者极易分心，他们必须在一个理想的环境中才能学习，任何风吹草动都会让他们心神不宁；他们总是忍不住想做点更有趣的事情，一条热点新闻、一段有趣的闲聊都能把他们的注意力从重要的事情上移开。</p><blockquote><p>此处与【信息&#x2F;认知】有衔接，请自我思考</p></blockquote><p>能力强者则正好相反，他们的优势就在于能够主动屏蔽干扰，选择需要的信息并沉浸其中，为此他们甚至会主动练习。比如有人会故意在声音嘈杂的地方锻炼专注力，这使他拥有了随时随地进入深度阅读和思考状态的能力。</p><p>因「沉浸能力」的不同，最终处在了不同的层次。从大范围看，沉浸能力强的人时常处于支配层，沉浸能力弱的人时常处于被支配层。如果我们希望从人群中脱颖而出，就一定要刻意磨炼这种品质，或许这正是改变所谓“命运”的金钥匙。</p><ol><li>深度沉浸</li></ol><p>“主动选择信息”和“深度沉浸”是两个概念，但前者只是入口，后者才是关键。</p><p>因为能主动选择信息的人不一定能沉浸其中，所以很多人虽然能放下手机、拿起书本，能放弃娱乐、磨炼技能，甚至能大量练习，努力到感动自己，但他们就是无法让自己变得卓越。</p><p>这感觉就像是明明找到了双刃剑的安全剑柄，却不知道如何抓取，让人无比揪心。</p><p>这世上能“聚焦”的人很多，但“卓越”的人很少，其原因之一就是大多数人都缺乏「深度沉浸」的能力。</p><p>其实这么多废话就2点需要做，那就是：“正确的方法”+“大量的练习”</p><p>而所谓“正确”又不一样，参照谁呢？参考谁呢？学习谁呢？</p><p>我同样也不知道所谓“正确”是什么？但是能涉及到“正确<br>”无非有4个明显特征：</p><p>A. 有定义明确的目标</p><blockquote><p>目标定义越明确，注意力的感知精度就会越高，精力越集中，技能越精进</p></blockquote><p>B. 练习时极度专注</p><blockquote><p>谁都知道专注的重要性，但沉浸的关键是要做到“极度”专注，也就是说，在短时间内投入100%的精力，因为专注的真正动力并不是毅力和耐心，而是不断发现技巧上的微妙差异和持续存在的关注点，精力越集中则感知越细微。极度专注不仅是学习的关键，也是灵感的来源。</p></blockquote><p>C. 获得有效的反馈</p><blockquote><p>一般而言，不论做什么事情我们都需要反馈来准确识别自己在哪些方面还存在不足，以及为什么会存在不足。缺少反馈，我们既容易出错，又容易走神，而且很难快速提升个人能力。所以，想方设法得到及时、有效的指导和反馈是不断精进的重要条件。</p></blockquote><p>D. 拉伸区练习</p><blockquote><p>一味重复已经掌握的事情是没有意义的，但挑战太难的任务也会让自己感到挫败，二者都无法使人进入沉浸状态，好的状态应该介于二者之间。因为我们面对的不仅仅是兴趣，还有让人心生畏惧的「核心困难」。也就是说，我们每天都要做那些让自己感到有些困难但又可以通过努力来完成的事情，即跳出舒适区，避开困难区，处在拉伸区。</p></blockquote><p>所以，你需要「时刻审视自己」！</p><p>A.审视自己的注意力——是被动吸引还是主动选择？</p><p>B. 审视自己的沉浸度——是分心走神还是极度专注？</p><p>C. 审视自己的练习量——是浅尝辄止还是大量投入？</p><ol start="2"><li>专注力和注意力</li></ol><p>「专注力」对我们意味着什么？以及在日常生活中我们可以如何运用专注力？专注力的定义到底是什么？</p><p>首先一定要和「注意力」进行区分，「专注力」就像将一束光聚焦在某物上，始终是一个点。而「注意力」则可以宽广得多。</p><blockquote><p>比如，如果你有清晰的视野，我看不清楚那个人。但如果大厅光线充足，你不必专注就能看到坐在这里的所有人，而你只需要「注意力」；如果需要保持专注，你会看到这里所有人本来的样子。但是现在，你只对这一个人感兴趣，那么，你就需要「专注力」</p></blockquote><p>所以，我们之所以专注在某事，只是因为我们的注意力强度不够。如果我们的注意力非常强，就不需要专注在任何事情上。</p><p>谁好谁坏？其实并没有这么一说。</p><p>从「短期目的」来看，「专注力」的确非常有效，能让我们快速聚焦“一件事”并达成结果。譬如我现在正在写这篇文章，我非常的「专注」，以至于我知道目前这篇文章从结构来说，已经完成四分之三了，而剩下的就是一气呵成。</p><p>从「长期主义」来看，注意力的增强最终将使你变得有意识。让你把握了一切事物本来的样子。最重要的是你的头脑不会像棱镜那样运作，扭曲事物并创造出不存在的东西。你的头脑变得像一面镜子一样，只是映照出所有事物本来的样子。只有当你看到所有事物本来的样子时，你才拥有明智地处理一切的能力。否则，你会把很多事情弄得一团糟。这个阶段也就是中国禅宗大师青原行思提出参禅的三重境界：禅有悟时，看山不是山，看水不是水；禅中彻悟，看山仍然山，看水仍然是水。</p><p>而说人话也就是我们经常说的，人生三层阶段&#x2F;境界：看山是山，看山不是山，看山还是山</p><p>所以，「短期目的」的专注，可能性是有限的。但是它不可缺，你必须要踏实的一步步去完成，慢慢结出很多的“小果”（小结果），才能达成最终的「目的」（大结果）</p><p>而「长期主义」的专注则达成了「增强注意力」，则让你更加有「意识」，让你得以探索自身最高的可能性，以解决生活&#x2F;工作 中的关键问题。</p><blockquote><p>注：我清楚可能很多人不太理解这一段，但是我希望各位同志复制下来，慢慢的去体味&#x2F;体悟，先学会「短期目的」的专注为主。</p></blockquote><p>三、欲望&#x2F;目标&#x2F;结果</p><p>目标很重要，由此提炼出一个人成功的三大底层要素，分别是：目标力、思维模式和理性</p><p>如果我们能站在一生的终点回顾此生，会发现虽然此生是一条线，但是这条线上有若干关键节点，每个节点我们都称之为分水岭&#x2F;锚点，我们在每个分水岭&#x2F;锚点处所做的选择，最终决定我们人生的走势。</p><p>所以，人生由选择决定，而选择大于努力。</p><p>因为我们无法用“马后炮”的方式去分析选择，所以选择无所谓正确或者错误，选择只有质量高下之差别。那么什么决定了选择的质量？我认为本质就是「目标」</p><p>确切来说「选择的质量」决定于你自己的目标和被选择者的目标。被选择者可能是个人，也可能是一家组织，甚至可能是一个物体（如果你相信《禅与摩托车维修艺术》一书的核心概念「良质」的话）</p><p>一个好选择意味着目标的匹配，一个正确的选择意味着两个伟大目标的匹配。你有远大目标而所在企业没有，或者你只想找一份工作，而所在企业有远大目标，这都是不匹配的地方。个人与企业目标的不匹配会导致一段没有未来的联姻。</p><p>说完目标对选择质量的影响，再来探讨一下目标和成就的关系。设想一个「成就天平」，天平的一端是目标，另一端是能力。你需要问自己一个问题：你认为自己一生的成就，由哪个因素决定得更多一些，是目标还是能力？。</p><p>普通人相信“能力决定成就”，所以他的成就被限制在距离自己现有能力不远的地方。</p><p>而 牛人</p><blockquote><p>这里其实就是我一直说的「长期主义」和「复利」！因为你要有“成长”的台阶。</p><p>而这个“台阶”本质上是一种「指数效应」，每一阶段的积累对下一阶段的成长起到帮助。</p><p>长期看，富人越来越富是不争的事实，这对普通人的启发是什么？既然「富人越来越富，牛人越来越牛」的趋势不可改变，那我们唯一能做的事情不是去追他们，因为很难追上，而是切换个人成长的轨道，彻底改变自己固有的思维模式。</p><p>最重要的是也让自己进入同样的财富增长模式，尽早摆脱「求生」（谋生）这种hard 模式。<br><span style="color: #ff0000">多数人的焦虑也是在“此处”，说白了，“钱”不是万能的。但是不论在 现实社会&#x2F;虚拟社会（游戏） 中，「钱」比什么都重要。如果真的不重要，你在矫情什么？焦虑什么呢</span>？</p><p>作为普通人，投资「认知」最划算，但胡乱学习没有用。先换轨道（成长模式）再学习，这才是正途。</p><p>其实白手起家的普通人（多数人）之所以能改变命运，大多与创业和投资相关，而投资和创业本身就息息相关。作为普通人，如果无法深刻理解创业、商业和投资，将无法彻底改变自己的「命运」。</p><p>在理解这一点的基础上，我们应该为了培养自己对投资（A股TM算了吧）、商业和创业的「认知」，付出一切努力。</p></blockquote><p>相信成就是「目标」决定的，所以会根据目标去弥补能力。其实成就是目标和能力综合因素决定的，但是选择时更倾向于哪个，会带来完全不同的结果。</p><ol><li>设定目标</li></ol><p>目标设定的逻辑是根据必要性，而欲望则是前提。</p><p>一个是能力和路径依赖，人们习惯于根据自己现有的能力、资源去设立目标。这会大大局限你的发展。另一个是仅仅表达了欲望，但是没有充分挖掘必要性。后者目标设定出来，你自己也不信，更别提你的团队。一个你自己不信，团队不信的目标，只能用于做梦，安慰自己。</p><p>A. 牛人的目标是如何设定的？</p><p>从「长期主义」来看，千万不要盯着自己现有的能力去设定目标，这会大大局限你的想象力和发展空间。如果时间拉得足够长，目标与你现在有什么关系不大，与你能在多大程度上相信这个目标，也就是相信这个目标的必要性有关。</p><p>设定目标时，一定要能看到未来世界的发展。一旦看到了清晰的未来世界，那么设定远大目标就变成非常必要的事情。基于远大而必要的目标，反推自己需要怎样的能力，需要怎样的资源。</p><p>所以，牛人始终是牛人，大佬始终是大佬。没的比，层次在这，格局在这，完全不一样。</p><p>B. 那，我们的「目标」如何设定？</p><p>先看下错误的「欲望」，譬如：<br>问：你想买一幢什么样的房子？<br>答：我想买个别墅<br>问：为什么要买个别墅？<br>答：就是觉得好，不知道为什么。</p><blockquote><p>这就是典型的错误欲望，但没有必要性的挖掘，这样的目标，不具备任何牵引性。</p></blockquote><p>一旦能从「必要性」去分析，而不是基于现有「能力」或者「错误欲望」出发去分析，那么这个目标就会非常坚实，具备「相信」的基础。而目标具备可信力，是达成目标的重要基础。</p><p>正确的「欲望」，譬如：<br>问：你想买一个什么样的包？<br>答：我就是想买个包<br>问：为什么要买这个包？<br>答：因为以我目前的经济基础，在保证基础生活&#x2F;娱乐前提的情况下，三个月内我就可以买得起。而且我不需要省吃俭用、节衣缩食，而且这个包有助于提升我在商务场合上的身份。</p><blockquote><p>这就是基于现有「能力」和「目的」去设置的目标。</p></blockquote><p>总结一下，「目标设定」和「达成」是一个动态的、永续的过程，不断培养自己向外、向内感知的能力。</p><p>不断根据最新的认知，调整自己的目标（还是只考虑必要性，而不是能力），不断结构化地向内感知，知道自己的现状，知道自己在哪里，知道自己的能力和资源距离目标的要求还差多远，差在哪里。能不断找到有效策略去减小二者之间的差距。</p><p>最好的状态就是你在不断实现目标，而你又不断看到更大的世界，不断设立新的目标。按照这样的节奏，你会进入一个持续成长的迭代循环，既是「长期主义」。</p><p>但，是否能成为一个“牛人”还是需要很多功夫要做。实现你的自我闭环，具有成长性很重要。</p><p>所谓“工具”从来都不重要。重要的是：信息&#x2F;认知 -&gt; 习惯&#x2F;专注 -&gt; 欲望&#x2F;目标&#x2F;结果。</p><p>PS. 本文估计不到8k字，均在Mac.Telegram原生客户端上输出。此文也是本频道自开设以来，还算有点「深度」的内容了。希望各位同志能「利用」好，🙏🏻感谢观看。</p><h3 id="session-4"><a href="#session-4" class="headerlink" title="session 4"></a>session 4</h3><p>在「职业&#x2F;生活 能力图谱」中</p><p>“读写说”只能达到占比20%</p><p>而“人生决策论”达到70%</p><p>最后的10%，则是“天时地利人和”也就是所谓的「运气」</p><p>所以永远不会存在“完美”的人生，更没有“完美”的人。</p><p>阶级之分，全靠我们自身的「决策能力」。不论润还是不润，不是评判一个人“成功”的标准。</p><p>有能力，在哪里都「强」</p><p>没有能力，在哪里都「废」</p><p>而在我国传统教育所倡导的「读书&#x2F;知识 改变命运」是TM最扯淡和最傻逼的事儿</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Life Co., Ltd.</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>life</tag>
      
      <tag>think</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学会「系统思考」、「创造性思维」和自主「期待效应」</title>
    <link href="/2025/02/28/%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E3%80%8C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%9D%E8%80%83%E3%80%8D%E3%80%81%E3%80%8C%E5%88%9B%E9%80%A0%E6%80%A7%E6%80%9D%E7%BB%B4%E3%80%8D%E5%92%8C%E8%87%AA%E4%B8%BB%E3%80%8C%E6%9C%9F%E5%BE%85%E6%95%88%E5%BA%94%E3%80%8D/"/>
    <url>/2025/02/28/%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E3%80%8C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%9D%E8%80%83%E3%80%8D%E3%80%81%E3%80%8C%E5%88%9B%E9%80%A0%E6%80%A7%E6%80%9D%E7%BB%B4%E3%80%8D%E5%92%8C%E8%87%AA%E4%B8%BB%E3%80%8C%E6%9C%9F%E5%BE%85%E6%95%88%E5%BA%94%E3%80%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一、只有「系统思考」才能纵观全局</p><p>在生活、工作和学习中，我们总会面临一些复杂问题（很多问题本身十分复杂），我们可能会陷入思维僵化或思维空白的困境。这时，学会系统思考，从整体出发，学会看清事情背后的结构和逻辑，将成为解决问题的关键。</p><p>我们最终想要的：不管是工作上的难题，还是生活中的困境，当遇到问题时，能把事情想的清楚透彻并有效地解决是我们最想要的。思维有条理、思考有深度、有逻辑。</p><p>而现状是：在很多情况下，我们面临的不是思维僵化，而是思维空白，是面对难题时无从下手的窘境。这里会有以下3个主要原因：</p><p>很多问题的成因似乎很复杂，各种因素相互影响，难以理出头绪。</p><p>很多对策并未抓住问题的「本质」，只是“治标不治本”的“症状缓解”，或者不全面地解决问题，导致“按下葫芦浮起瓢”，到处救火、应接不暇。</p><p>很多「决策」反而产生了一连串的副作用，使局势更加恶化。</p><p>如何解决？</p><p>看着复杂，其实都源于其固有的简单：要素、关系（增强回路、调节回路、滞后效应）、功能&#x2F;目标</p><p>首先，「系统思考」需要先学会「视角转变」：</p><p>把你的视角从看局部拉升到看整体（看事情的全貌）</p><p>把你的视角从看要素转移到看关系（看内部的结构）</p><p>譬如，团队中，人就是要素，要素固然重要，但真正重要的是他们彼此之间的分工配合、是相处关系、是流程、制度、激励等（关系），看不见的关系比看得见的要素要重要的多。所以，许多组织运行效率慢，首先是系统的问题，而不是人的问题。</p><p>把你的视角从看静态变成看动态（看事物未来演化）<br>加入时间维度&#x2F;时间成本，让你看到事物背后的演化进程。</p><p>有的同志喜欢画图（脑图、系统图等），我并反对。初级在自身没有「系统思考」前，是可以利用此方式形成框架，有助于自己从全局角度去看一件事情，这个很好。</p><p>但是，你不能一直在用。</p><p>因为</p><p>「系统思考」是一种思维技能，不是一种画图技能。只做到“知道”的程度是远远不够的，动手练习才是知行合一的关键，而反复练习则是技能水平提升不可或缺的重要途径。</p><p>不断的反复练习，不断完善，借用&#x2F;利用工具，来锻炼我们的大脑，才是我们真正的「第二大脑」。</p><p>当你有了「系统思考」后想要走向认知提升，又面临“舒适区”的诱惑，那就需要「创造性思维」，实现新的人生里程。</p><p>有时候，为什么无法成功地解决问题？</p><p>这里就有个概念：最小阻力（line of least resistance）它是指，物体倾向于沿着阻力最小的路径移动，能量倾向于沿着最小阻力的路径传播。</p><p>如果我们只是不断改变目标，而不去改变环境，这并不是最小阻力的路径。</p><p>你可能会问，那我只需要改变环境不就好了吗？</p><p>实际上，我也曾尝试过这样做，但最后发现，自己又陷入了新环境的”舒适氛围”中。</p><p>经过认真的反思，我才意识到，我们通常认为的最小阻力，其实是一种“抄近道”。</p><p>譬如：很多刚毕业的学生，发现难以找到工作机会后，尝试通过报考各种MBA、EMBA商学院课程，来追求快速提升和掌握大量专业知识。他们很快发现这种速成并没有达到预期的结果。</p><p>毕竟，真正的一线实践工作与商学院的课堂教育是两回事。这种追求快速提升认知，而忽视实践经验的方法，最终导致能力的不足。</p><p>所以，最小阻力之路应该建立在“正确的正反馈”上。所以应该放下偏见，意识到问题并不在于“环境”，而是「整体结构」&#x2F;「系统结构」。</p><p>需要明确自己想要什么，并找到实现这些目标的有效方法，同时，也要认识到实现目标过程中，可能遇到的障碍；只有这样，才能解决在”相同问题”和”挑战之间”徘徊不定的困境。</p><p>创造本身，强调创新和突破性，创造性思维，要求我们跳出既有框架模式，以更开放，自由灵活的方式思考问题，它的关键在于”结构张力”。</p><p>这种张力，要能够摆脱（反抗-顺应）的循环，建立”相互吸引“的循环，以保证可以创造出所期待的结果。</p><p>那么以前运用「最小阻力思维」，为什么行不通？</p><p>一起 思考&#x2F;回想 下，你是不是有以下3点：</p><p>认不清&#x2F;看不到 现实<br>你想要取得的成就，和你现在的情况（能力）有很大差距。</p><p>但是，你又制定了一些计划，这些计划颗粒度太大。</p><p>就像“写一篇完整的文章、做一份项目报告”，包括理清逻辑、填充内容、收集数据，完成排版，准备案例，二次修改等细项。</p><p>这并不是一项可以一次完成的工作。如果按照传统方法，很容易产生当我看到一个任务时，我感觉任务好庞大，我到底做到哪了？一看无从下手，就有了放弃的心理。</p><p>这会造成认知负担。实际上，大脑逻辑比较简单，喜欢简单粗暴，不必不思考太多的事。这点就好像为什么短视频为什么会流行一样，短平快，不必不思考太多。</p><p>承受力变 弱&#x2F;差<br>喜欢按部就班地前进，不愿意犯错，不愿意拖延下一步的进展。</p><p>实际上，某些方面，总是与其他方面存在差异，这是无法避免的结果。</p><p>与理想目标之间的差距逐渐增大时，可能会感到沮丧，我们会质疑自己的自律性，认为，为什么如此缺乏自我控制能力？</p><p>大脑对”差距“产生的偏见，会默认为就是不好，进而引发消极情绪的可能性。</p><p>破罐子破摔 - 所谓躺平<br>当各种因素纠缠在一起时，我们就会失去动力，开始自我放纵之旅。堕落到一定程度后，可能会感到巨大的舒适和安慰，但渴望的力量也会重新变得更加强烈。</p><p>这就是，为什么大多数人在堕落和放弃一段时间后，会重新振作起来，开始努力进入下一个循环的原因。</p><p>这种循环可能会让我们陷入困境，重复相同的过程。</p><p>可以说，大多数人的“最小阻力”都发生在反向结构张力中。如同磁铁一样，并不是相互吸引，而是相互对峙。</p><p>所以，这种循环会不断重复、原地踏步，并且不停的在消耗自己。</p><p>所以要明白，「系统思考」和「创造性思维」，我们不应该过于强调环境有多糟糕或时间有多紧迫。</p><p>相反，系统创造于视角、动态和认知，创造性始于内心和思维，让我们所期望的美好结果不断浮现。</p><p>其次，需要明确自己想要实现的目标，然后实事求是地评估目前的能力水平，这个过程中，可能会发现自己目前的状态与理想目标之间存在很大的差距。</p><p>我们可以将这种差距，看作是一个激励努力追求目标的驱动力，它提醒着你仍有进步的空间，促使你充分利用自身的潜力。</p><p>通过接受差距并将其转化为动力，以保证，自己可以不断迈向更高的水平，这才是一种完整的正循环。</p><p>因此，与之前的做法不同，不再仅仅关注改变环境和一些细枝末节的小事，要开始专注于实现“我真正想要的大结果当中的每一个小结果”。</p><p>但是利用「创造性思维」做事会需要持续的能量，但当我们完成越来越多的指标性后，会遇到阻碍。</p><p>而这里最需要做的是：直面自己现状（面对现实）</p><p>对自己坦白，说出现状，避开评价；<br>想清楚你要干什么，明确目标，告诉自己，我要达成；<br>确定是否愿意做，是不是你想追求的方向；<br>踏实做事，不断前行。<br>当你对自己喜欢的事物产生期待，希望得到它的青睐，心理学家将这种行为称为“期待效应”。</p><p>在《影响力》一书中，作者丹尼尔·卡尼曼通过实验证明：人在表达“喜欢”时，会考虑对方的感受，不会只想到自己的利益。这一现象也被称为“皮格马利翁效应”。</p><p>所以我们可以利用“期待效应”，提高&#x2F;提升 自身。比如：</p><p>找到自己的优势，提升自己的价值。我们每个人都有自己独特的优势，比如有的人擅长交际，有的人擅长写作等等。当我们找到这些优势时，就能利用这一优势，让自己变得更有价值</p><p>向对方展示自己的能力。当我们想要获得对方的好感时，可以向对方展示自己的能力。比如你擅长写作，可以将自己写好的文章发给对方看；你擅长与人打交道，可以将你写好的文章发给对方看等等。</p><p>所以说，最省力的路，不一定是近路。</p><p>曾国藩曾经说过：别纠结过去的事，那已经无法改变。</p><p>而老子则教导我们：不要硬碰硬，像水一样，找出问题的解决办法。</p><p>人能跳，能跑，但也会累。累了就可能想要回头，想要放纵。</p><p>要走得远，就一步一个脚印，小步慢走。</p><p>《荀子·劝学》里曾警告我们：“驽马十驾，功在不舍”。一点一滴，才能累积成大成就。</p><p>也只有这样，才能让自己成为一个有价值、有认知、有能力的人。</p><p>因为只有这样，你才能在这个操蛋的社会里“<strong>活</strong>”的更好，不是吗？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Life Co., Ltd.</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>life</tag>
      
      <tag>think</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人生有限公司</title>
    <link href="/2025/02/28/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B8/"/>
    <url>/2025/02/28/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我们的「人生有限公司」是否能永久的持续下去，靠的唯有长期主义（「人生决策」系统 +「价值投资」系统）</strong></p><h3 id="什么是人生决策？"><a href="#什么是人生决策？" class="headerlink" title="什么是人生决策？"></a>什么是人生决策？</h3><p>“人生决策”可以理解为一种系统化的方法，用来指导我们在生命中的关键时刻做出选择。它类似于一个决策框架，可能包括以下几个要素：</p><ul><li>目标导向：明确你的人生目标，比如追求幸福、健康、财富、意义或影响力。</li><li>信息收集与分析：基于事实、经验和预测，评估每个选择的潜在结果。</li><li>优先级排序：根据你的核心价值观，决定哪些目标或结果更重要。</li><li>风险管理：权衡短期牺牲与长期收益，避免冲动或不可逆的错误。</li><li>反思与调整：定期回顾决策的效果，优化未来的选择。<br>比如，选择职业时，“人生决策”系统可能会让你问：这份工作是否符合我的长期兴趣？它能带来持续成长吗？它与我的价值观一致吗？这样的系统旨在让你的每一步都服务于更大的愿景，而不是被眼前的诱惑或压力牵着走。</li></ul><h3 id="什么是价值投资？"><a href="#什么是价值投资？" class="headerlink" title="什么是价值投资？"></a>什么是价值投资？</h3><p>“价值投资”原本是一个金融术语，由本杰明·格雷厄姆和沃伦·巴菲特等人推广，但在这里可以延伸到人生层面。它的核心理念是：以低于内在价值的价格买入优质资产，并长期持有，等待价值显现。</p><p>在人生语境中，“价值投资”可以指：</p><ul><li>识别“优质资产”：<ul><li>投资于那些长期有回报的事物，比如教育、健康、人际关系、技能或内在成长。</li></ul></li><li>低估时买入：<ul><li>抓住被忽视的机会，比如在别人看不到价值时坚持学习某项技能，或在市场低迷时创业。</li></ul></li><li>长期持有：<ul><li>耐心等待这些投资开花结果，而不是追求即时满足。比如，花时间建立深厚友谊，而不是只追求短期社交快感。</li></ul></li><li>避免投机：<ul><li>不被短期的流行趋势或浮躁的情绪驱动，而是基于理性和信念行事。</li></ul></li></ul><p>例如，把时间和精力投入到学习一门外语，可能短期看不到回报，但长期来看，它可能为你打开新的职业机会或文化视野，这就是一种“价值投资”。</p><h2 id="二者如何支撑“人生有限公司”的永久持续？"><a href="#二者如何支撑“人生有限公司”的永久持续？" class="headerlink" title="二者如何支撑“人生有限公司”的永久持续？"></a>二者如何支撑“人生有限公司”的永久持续？</h2><ul><li>人生决策系统提供了方向和纪律，确保你的每一步选择都指向长期目标。它像公司的战略规划，避免资源浪费。</li><li>价值投资系统则是执行工具，帮助你分配时间、精力、金钱等“资本”，投资于高回报的领域。它像公司的财务管理，确保资产增值。</li></ul><p>结合起来，这两个系统形成了一个闭环：决策系统帮你选对方向，价值投资系统帮你积累资源。长期主义则是<strong>贯穿始终</strong>的心态，要求你抵御诱惑、坚持耐心，最终让“<strong>人生有限公司</strong>”在时间中不断增值。</p><h2 id="现实中的可持续性"><a href="#现实中的可持续性" class="headerlink" title="现实中的可持续性"></a>现实中的可持续性</h2><p>不过，“永久持续”在现实中可能是个理想化的目标。人生有限，且充满不可控因素（健康、经济、社会变化等）。但通过长期主义，你可以最大化生命的质量和影响力，让“人生有限公司”在有限时间内实现最大的“股东价值”——这里的股东是你自己和你珍视的人。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Life Co., Ltd.</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>life</tag>
      
      <tag>think</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>knife4j 4.5.0 与 SpringBoot3.4.0-4 不兼容</title>
    <link href="/2025/02/28/knife4j-4-5-0-%E4%B8%8E-SpringBoot3-4-0-4-%E4%B8%8D%E5%85%BC%E5%AE%B9/"/>
    <url>/2025/02/28/knife4j-4-5-0-%E4%B8%8E-SpringBoot3-4-0-4-%E4%B8%8D%E5%85%BC%E5%AE%B9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight xml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs xml"> #复现下场景:<br> <br><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">dependency</span>&gt;</span> <br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">groupId</span>&gt;</span>com.github.xiaoymin<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">groupId</span>&gt;</span> com.github.xiaoymin<br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">artifactId</span>&gt;</span>knife4j-openapi3-jakarta-spring-boot-starter<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">artifactId</span>&gt;</span> knife4j-openapi3-jakarta-spring-boot-starter<br>    <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">version</span>&gt;</span>4.5.0<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">version</span>&gt;</span> 4.5.0 4.5.0 4.5.0<br><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">dependency</span>&gt;</span>  <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>本来想从 SpringBoot 3.3.5 升级到最新的 3.4.4。但是升级后发现 Knife4j 文档地址doc.html进入后报错。</p><p><strong>java.lang.NoSuchMethodError: ‘void org.springframework.web.method.ControllerAdviceBean.<init>(java.lang.Object)’</strong></p><p>在全局异常解析中可以看到</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">at org.springdoc.core.service.GenericResponseService.lambda$getGenericMapResponse<span class="hljs-variable">$8</span>(GenericResponseService.java:702) ~[springdoc-openapi-starter-common-2.3.0.jar:2.3.0]<br>at java.base/java.util.stream.ReferencePipeline$2<span class="hljs-variable">$1</span>.accept(ReferencePipeline.java:178) ~[na:na]<br>at java.base/java.util.Spliterators<span class="hljs-variable">$ArraySpliterator</span>.forEachRemaining(Spliterators.java:992) ~[na:na]<br>at java.base/java.util.stream.AbstractPipeline.copyInto(AbstractPipeline.java:509) ~[na:na]<br>at java.base/java.util.stream.AbstractPipeline.wrapAndCopyInto(AbstractPipeline.java:499) ~[na:na]<br>at java.base/java.util.stream.AbstractPipeline.evaluate(AbstractPipeline.java:575) ~[na:na]at org.springdoc.core.service.GenericResponseService.lambda$getGenericMapResponse<span class="hljs-variable">$8</span>(GenericResponseService.java:702) ~[springdoc-openapi-starter-common-2.3.0.jar:2.3.0]at java.base/java.util.stream.ReferencePipeline$2<span class="hljs-variable">$1</span>.accept(ReferencePipeline.java:178) ~[na:na]at java.base/java.util.Spliterators<span class="hljs-variable">$ArraySpliterator</span>.forEachRemaining(Spliterators.java:992) ~[na:na]at java.base/java.util.stream.AbstractPipeline.copyInto(AbstractPipeline.java:509) ~[na:na]at java.base/java.util.stream.AbstractPipeline.wrapAndCopyInto(AbstractPipeline.java:499) ~[na:na]at java.base/java.util.stream.AbstractPipeline.evaluate(AbstractPipeline.java:575) ~[na:na]<br><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>GenericResponseService  在 ‘springdoc-openapi-starter-common-2.3.0.jar’ 中<br>这里可以看到是 <code>org.springdoc.core.service.GenericResponseService</code>中的 <code>getGenericMapResponse</code> 方法。然后在这里找到何处调用了 <code>ControllerAdviceBean</code> 方法。</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs java">Map&lt;String, ApiResponse&gt; genericApiResponseMap = (Map) controllerAdviceInfosInThisBean.stream().map(ControllerAdviceInfo::getApiResponseMap).collect(LinkedHashMap::<span class="hljs-keyword">new</span>, Map::putAll, Map::putAll);<br>        <span class="hljs-keyword">for</span> (ControllerAdviceInfo controllerAdviceInfo : <span class="hljs-built_in">this</span>.controllerAdviceInfos.stream().<br>                filter((controllerAdviceInfo) -&gt; (<span class="hljs-keyword">new</span><br>                        <span class="hljs-title class_">ControllerAdviceBean</span>(controllerAdviceInfo.getControllerAdvice())).<br>                        isApplicableToBeanType(beanType)).<br>                filter((controllerAdviceInfo) -&gt; !beanType.equals(controllerAdviceInfo.getControllerAdvice().<br>                        getClass())).<br>                toList()) &#123;<br>            controllerAdviceInfo.getApiResponseMap().forEach((key, apiResponse) -&gt; &#123;<br>                <span class="hljs-keyword">if</span> (!genericApiResponseMap.containsKey(key)) &#123;<br>                    genericApiResponseMap.put(key, apiResponse);<br>                &#125;<br>            &#125;);<br>        &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>这里可以看到调用的 是一个参数</p><p>但是在 SpringBoot 3.4.0 ~4 中 spring-web-6.1.14.jar 的代码为：</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs java"><span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-title function_">ControllerAdviceBean</span><span class="hljs-params">(String beanName, BeanFactory beanFactory, ControllerAdvice controllerAdvice)</span> &#123;<span class="hljs-keyword">public</span> <span class="hljs-title function_">ControllerAdviceBean</span><span class="hljs-params">(String beanName, BeanFactory beanFactory, ControllerAdvice controllerAdvice)</span> &#123;<br>    Assert.hasText(beanName, <span class="hljs-string">&quot;Bean name must contain text&quot;</span>);Assert.hasText(beanName,<span class="hljs-string">&quot;Bean name must contain text&quot;</span>);<br>    Assert.notNull(beanFactory, <span class="hljs-string">&quot;BeanFactory must not be null&quot;</span>);Assert.notNull(beanFactory,<span class="hljs-string">&quot;BeanFactory must not be null&quot;</span>);<br>    Assert.isTrue(beanFactory.containsBean(beanName), () -&gt; <span class="hljs-string">&quot;BeanFactory [&quot;</span> + beanFactory +<br>            <span class="hljs-string">&quot;] does not contain specified controller advice bean&#x27;&quot;</span> + beanName + <span class="hljs-string">&quot;&#x27;&quot;</span>);<span class="hljs-string">&quot;] does not contain specified controller advice bean&#x27;&quot;</span> + beanName + <span class="hljs-string">&quot;&#x27;&quot;</span>);<span class="hljs-string">&quot;] does not contain specified controller advice bean&#x27;&quot;</span> + beanName + <span class="hljs-string">&quot;&#x27;&quot;</span>);<br>    Assert.notNull(controllerAdvice, <span class="hljs-string">&quot;ControllerAdvice must not be null&quot;</span>);Assert.notNull(controllerAdvice, <span class="hljs-string">&quot;ControllerAdvice must not be null&quot;</span>);<br><br>    <span class="hljs-built_in">this</span>.beanName = beanName; <span class="hljs-built_in">this</span>.beanName = beanName;<br>    <span class="hljs-built_in">this</span>.isSingleton = beanFactory.isSingleton(beanName); <span class="hljs-built_in">this</span>.isSingleton = beanFactory.isSingleton(beanName);<br>    <span class="hljs-built_in">this</span>.beanType = getBeanType(beanName, beanFactory); <span class="hljs-built_in">this</span>.beanType = getBeanType(beanName, beanFactory);<br>    <span class="hljs-built_in">this</span>.beanTypePredicate = createBeanTypePredicate(controllerAdvice); <span class="hljs-built_in">this</span>.beanTypePredicate = createBeanTypePredicate(controllerAdvice);<br>    <span class="hljs-built_in">this</span>.beanFactory = beanFactory; <span class="hljs-built_in">this</span>.beanFactory = beanFactory;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>属实是 knif4j 没有跟上节奏</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>develop</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>knife4j</tag>
      
      <tag>SpringBoot</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
